<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Jersey-json | El blog del xobi]]></title>
  <link href="http://ropherpanama.github.io/blog/categories/jersey-json/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ropherpanama.github.io/"/>
  <updated>2015-10-08T14:06:43-05:00</updated>
  <id>http://ropherpanama.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Rosendo Peña Hernández]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Android Unable to Execute Dex: Multiple Dex Files]]></title>
    <link href="http://ropherpanama.github.io/blog/2015/09/29/android-dex-multiple-libs/"/>
    <updated>2015-09-29T11:38:22-05:00</updated>
    <id>http://ropherpanama.github.io/blog/2015/09/29/android-dex-multiple-libs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Este problema es bastante sencillo de solucionar, sólo hay que LEER (lo entendí después de una noche rompiendome la cabeza) en vez de GOOGLEAR.</p>

<p><strong>En mi caso el mensaje era este:</strong></p>

<blockquote><p>[2013-05-07 23:08:21 - Dex Loader] Unable to execute dex: Multiple dex files define Lcom/sun/jersey/api/json/JSONConfigurated;
[2013-05-07 23:08:21 - smf-prototype] Conversion to Dalvik format failed: Unable to execute dex: Multiple dex files define Lcom/sun/jersey/api/json/JSONConfigurated;</p></blockquote>

<p>Estoy trabajando en unos <strong>webservices</strong> que usan el soporte de <strong>JSON</strong> y para eso requiero un par de librerías.</p>

<!--more-->


<p></p>

<p>La clave está precisamente en el mensaje :</p>

<blockquote><p>com/sun/jersey/api/json/JSONConfigurated</p></blockquote>

<p>Al buscar entre las librerías que estaba usando para los asuntos de <strong>JSON</strong> (<code>jersey-json-1.16.jar</code> y <code>jersey-bundle-1.17.jar</code>) me dí cuenta que ambos JARs tienen la clase <code>JSONConfigurated</code> ubicada en el mismo paquete.</p>

<p><img src="http://1.bp.blogspot.com/-e_SS03hFSSw/UYpjIpX6A1I/AAAAAAAAAD0/BVAwux4Dfp4/s1600/json+1.png" alt="enter image description here" /></p>

<p><img src="http://3.bp.blogspot.com/-5to6ccF1tbk/UYpjlQhgYwI/AAAAAAAAAD8/GQu0Dwe-ABo/s1600/json+2.png" alt="enter image description here" /></p>

<p><strong>Solución</strong> : eliminar una de las librerías o usar un <code>bundle</code>, como en mi caso. En realidad sin saber había metido la otra librería (<code>jersey-json</code>) y por eso me tiraba el error, pero he visto en muchos lados que a la gente les pasa lo mismo con otras librerías.
Algunos borran las <strong>Dependencias de Android</strong> del <strong>build path</strong> (funciona pero si usas cosas como <strong>anotaciones de Android</strong> no es nada agradable), otros le hacen un simple <strong>Clean</strong> al proyecto, pero realmente el problema es este, debemos tener cuidado y control de las librerías que estamos incluyendo en nuestro proyecto, debemos fijarnos bien si las versiones que usamos son compatibles entre sí.</p>

<p>Un saludo!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
